# Уралочка 3

UCI-совместимый шахматный движок, использующий Alpha-beta поиск и NNUE-подобную нейронную сеть.

В движке реализовано:
- Основные варианты контроля (поиск до глубины, время на ход, время на партию, в т.ч. с добавлением, время на N ходов).
- Поддержка эндшпильных таблиц Syzygy.
- Многопоточность.
- Сборки под разные расширения процессора (SSE, AVX2, AVX512) и операционные системы (Windows, Linux).

Кратко об архитектуре движка (всё как у большинства движков этого уровня):
- Представление позиции и генерация ходов - магические битборды.
- Сортировка ходов: ход из таблицы транспозиций, хорошие взятия по SEE, киллер-ходы, тихие ходы по истории, плохие взятия по SEE.
- Поиск - PVS, Aspiration search, Quiescence Search. И все возможные сокращения и отсечения в поиске (Null move, Static null move, сокращения тихих ходов, Futility pruning, SEE prunung, LMR для тихих ходов).
- Таблица транспозиций для сортировки и отсечений уже перебранных позиций, также для кэширования оценки.
- Многопоточность - Lazy SMP.
- Оценка - нейросеть, подобная NNUE первых версий с HalfKP. Архитектура сети: (2x(12288x1024))x6. Входной слой: KingArea*Piece*Color*PieceSquare 16*6*2*64. Обучено с помощью фреймворков Keras (ранние версии) и PyTorch (последние версии) на данных, сгенерированных в партиях движка самим с собой (с добавлением позиций из партий против других движков) со сверх-коротким контролем (8-9 полуходов). Реализация инференса в движке с использованием принципа аккумулятора и векторных инструкций (SSE, AVX).
- Старая оценка (сейчас не используется) - материал, PSQT, пешечный щит короля, атаки на короля, пешечная структура, мобильность фигур. Веса подбирались методом движка Texel.

В движке используются внешние библиотеки:
- https://github.com/official-stockfish/nnue-pytorch/blob/master/feature_transformer.py - класс с реализацией быстрых разреженных тензоров для PyTorch из проектра nnue-pytorchю. Дало заметное ускорение обучения.
- https://github.com/jdart1/Fathom - доступ к эндшпильным таблицам Syzygy.
- https://github.com/graphitemaster/incbin - прикрепление бинарного файла к исполняемому файлу.
- https://github.com/rogersce/cnpy - сохранение датасетов в формате NumPy.
- https://pstreams.sourceforge.net - запуск процессов в Linux.

При создании движка использовал информацию:
- Вики по программированию шахмат: https://www.chessprogramming.org/Main_Page
- Движки Ethereal (https://github.com/AndyGrant/Ethereal) и Igel (https://github.com/vshcherbyna/igel) - изучал процедуру поиска современных движков (в Stockfish понять поиск сложнее).
- Движок Stockfish (https://github.com/official-stockfish/Stockfish) и утилита для обучения (https://github.com/glinscott/nnue-pytorch) - изучал принципы работы нейросети и генерации датасета для обучения.
- Движок Koivisto (https://github.com/Luecx/Koivisto) - изучал принцип использования векторных инструкций для вычислений выходного слоя нейронной сети.
- Некоторые другие движки.

Огромное спасибо авторам этих движков и библиотек.

Также выражаю благодарность всему комьюнити компьютерных шахмат. И в особенности людям, занимающимся тестированием шахматных движков.

История движка:
- Начал увлекаться шахматным программированием где-то в 2006, написал движок FreeChess, весьма слабый.
- После участия в Чемпионате СНГ в 2008 году и общения с авторами лучших движков СНГ начал новый движок Уралочка (название предложил Игорь Коршунов, автор WildCat). Играл гораздо сильнее FreeChess, но всё равно довольно слабо (рейтинг 2200 по CCRL).
- Примерно в 2014 году была не очень удачная попытка написать новый движок - Уралочка 2. Рейтинг по моим оценкам получился около 2400 (по CCRL), но в какой-то момент в ноуте помер диск и исходники с бинарниками были утеряны. Жаль, для истории не осталось.
- Весной 2021 коллеги на работе решили посоревноваться в написании шахматного движка. Я решил поучаствовать и начал новую, 3-ю версию Уралочки. Т.к. был ограничен дедлайном нашего "конкурса", писал всё в спешке, использовал 0x88 генератор, процедуру поиска и оценку сделал аналогичную первой Уралочки. Т.к. я оказался единственным, у кого был рабочий движок, конкурс не состоялся. Я решил продолжить разработку Уралочки (по крайней мере пока есть заметный прогресс). Постепенно переписал генератор на магические битборды (но не до конца, до сих пор ходы пешек генерируются через координаты, не через битборды, лень нормально сделать), реализовал основные сокращения/отсечения в поиске, усложнил оценку, реализовал тюнинг методом движка Texel. Весной 2022 года прогресс сильно замедлился (где-то в районе 3100 по CCRL) и я решил копать в сторону нейросетей. После пары месяцев экспериментов получил первую версию с нейросетью вместо оценочной функции, которая была сильнее версии с рукописной оценкой. После нескольких циклов обучения (обучение на данных, сгенерированных предыдущей версиией) и некоторых доработок нейросети выложил движок в публичный доступ.

Лицензия - GPL-3.

P.S. Извиняюсь за низкое качество кода. К сожалению, я не большой специалист C++.
